theories/NatLangExamples.v
@@ -1,0 +1,95 @@
+(** * Exemplos da Linguagem Baseada em Naturais *)
+
+From Triq Require Import NatLang.
+
+From Stdlib Require Import Nat.
+From Stdlib Require Import List.
+From Stdlib Require Import FunctionalExtensionality.
+Import ListNotations.
+Require Import Extraction.
+Open Scope nat_lang_scope.
+
+
+(** Programa Exemplo: Função Identidade *)
+
+Definition id_prg := 
+
+  let x := X 0 in
+  let z := Z 0 in
+  let y := Y in
+
+  let a := Some (A 0) in 
+  let b := Some (A 1) in 
+  let e := Some (A 10) in 
+
+  <{[[a] IF x GOTO b;
+     [ ] z <- + 1;
+     [ ] IF z GOTO e;
+     [b] x <- - 1;
+     [ ] y <- + 1;
+     [ ] z <- + 1;
+     [ ] IF z GOTO a]
+    }>.
+
+
+(**  O programa para com o número 8 como entrada *)
+Theorem id_prg_halts : exists (n : nat), HALT (create_state [8]) id_prg n.
+Proof.
+  intros. exists 43.
+  cbv (* usar o reflexivity antes pode causar problemas *).  reflexivity.
+Qed.
+
+(** Agora, o que eu quero provar é que o programa id_prg para,
+    qualquer que seja o valor de x inicial. Porém, é mais fácil
+    provar que o programa para para quaisquer valores de x y z
+    no estado inicial. (poderia provar para todo estado inicial,
+    mas achei mais complicado) *)
+
+(** O programa para para quaisquer que sejam 
+    os valores iniciais de x0, y0 e z0 *)
+
+Theorem id_prg_halts' : forall (x0 : nat) (y0 : nat) (z0 : nat),
+  exists (t : nat), HALT
+  (t_update (t_update (t_update empty (X 0) x0) (Z 0) z0) Y y0) id_prg t.
+Proof.
+  intros x0. unfold HALT. induction x0 as [| m]; intros.
+  - exists 3. destruct z0; destruct y0; reflexivity.
+  - destruct IHm with (y0 + 1) (z0 + 1). exists (5 + x). 
+    simpl compute_program. 
+   assert ((t_update (t_update (t_update empty (X 0) m) (Z 0) (z0 + 1)) Y
+              (y0 + 1)) = ((t_incr (t_incr (t_decr (t_update 
+              (t_update (t_update empty (X 0) (S m)) (Z 0) z0) Y y0) (X 0)) Y)
+              (Z 0)))).
+      { apply functional_extensionality. intros x0. unfold t_incr. 
+        unfold t_decr. unfold t_update. rewrite eqb_var_refl. simpl.
+        destruct x0; try (reflexivity); destruct n; try (reflexivity).
+        + rewrite PeanoNat.Nat.sub_0_r. reflexivity. }
+      rewrite <- H0. destruct z0; assumption.
+Qed.
+
+(** Agora posso escrever a versão original *)
+
+Theorem id_prg_halts'' : forall (x0 : nat),
+  exists (t : nat), HALT (create_state [x0])
+   id_prg t.
+Proof.
+  intros x0. unfold create_state. 
+  assert ((t_update empty (X 0) x0) = 
+  (t_update (t_update (t_update empty (X 0) x0) (Z 0) 0) Y 0)). 
+  { apply functional_extensionality. intros x. unfold t_update. unfold empty.
+    destruct (eqb_var (X 0) x) eqn:E;
+    destruct (eqb_var Y x) eqn:E2; 
+    destruct (eqb_var (Z 0) x) eqn:E3; try(reflexivity).
+    + rewrite var_eqb_eq in E. rewrite var_eqb_eq in E2.
+      subst. discriminate E2.
+    + rewrite var_eqb_eq in E2. rewrite var_eqb_eq in E. subst. discriminate E2.
+    + rewrite var_eqb_eq in E3. rewrite var_eqb_eq in E. subst. discriminate E3.
+   }
+  rewrite H. apply id_prg_halts'.
+Qed.
+
+Theorem id_prg_halts_1000 : exists (t : nat), HALT (create_state [1000])
+  id_prg t.
+Proof.
+  apply id_prg_halts''.
+Qed.
